# Логика работы триггеров в Glaber

## Значение триггеров
 1. Триггер может иметь три значения (value) [`OK(0)`, `PROBLEM(1)`, `UNKNOWN(2)`]

 2. Любое изменение состояния триггера логируется в события (EVENTS)

 3. Все актуальные проблемы хранятся в таблице PROBLEMS. Актуальные — это те, которые активны, триггер по ним в состоянии PROBLEM и по ним не было события восстановления). По событию восстановления проблемы вычищаются с некоторой небольшой задержкой, чтобы можно было визуально увидеть что проблема недавно была но уже решилась. Проблемы могут иметь значение  [OK, PROBLEM, SUPPRESSED].

`SUPPRESSED` проблемы - «на паузе» - это те, которые были заморожены (подавлены) из-за блокирующих причин (maintenance, зависимости). 

В значении `SUPPRESSED` проблема не изменяется (не может перейти в ОК), только когда пропадет блокирующая причина, проблема сменит значение на PROBLEM и потом сможет быть разрешена при очередном вычислении триггера или корреляций.

 4. Триггер переходит в `UNKNOWN` после своего создания, а также, если его нельзя вычислить:
   
   - элемент данных перешел в `UNSUPPORTED` состояние
   
   - функция вычисления вернула функция (например, деление на 0 или невозможность извлечь нужное количество данных из кеша).

События триггеров (да и вообще любые события — еще есть 3-4 типа объектов) в Glaber создаются всегда. Блокирующие причины влияют только на создание проблем и, косвенно, эскалаций. 

Если у триггера срабатывают зависимости, то он перейдет в UNKNOWN, о чем также будет записано соответствующее событие.

Также, в отличие от  Zabbix система действий и эскалаций, не привязывается к событиям, а связана с проблемами, события (EVENTS) представляют из себя лог системы триггеринга и эскалации.


## Логика работы машины состояний значений триггеров

`[!UNKNWON]`→`UNKNOWN`
  Создается internal problem event

`UNKNWON`→`[!UNKNWON]`
  Создаем internal recovery event

`PROBLEM`->`OK`
   Создаем trigger recovery event

`OK`->`PROBLEM`
 Создаем trigger problem event


`[*]`→`OK`
 
  - Проверяем зависимости, если есть триггеры, от которых зависим в состоянии PROBLEM, если все хосты в maintebace without data collection — заканчиваем обработку
  
  - Если в триггере выставлен «OK event generation»  NONE,заканчиваем обработку
  
  - Находим открытые проблемы, сгенерированные триггером, если в триггере выставлен тег по фильтру — то фильтруем только те проблемы, которые соответствуют фильтру. Закрываем, заканчиваем обработку

`[*]`→`PROBLEM`
 
  - Проверяем зависимости, если есть триггеры, от которых зависим в состоянии PROBLEM, если все хосты в maintebace without data collection — проблему не создаем, заканчиваем обработку
 
  - Проверяем, выставлен ли режим генерации множественных проблем, если так — создаем новую проблему, заканчиваем обработку
  
  - Проверяем, есть ли уже открытая проблема. Если открытых проблем более одной и режим генерации проблем - единичный, то закрываем все проблемы, кроме самой актуальной. Если есть хот одна проблема — заканчиваем обработку. 
  
  - Создаем новую проблему

!!! Примечание 
Ситуации смены состояния `[OK]`→`[OK]` и `[PROBLEM]`→`[PROBLEM]` также полностью отрабатываются согласно логике выше, так как триггер может перейти в новое состояние во время работы того или иного механизма подавления или во время рестарта сервера. Такой механизм обеспечит восстановление корректного списка проблем при нештатных ситуациях работы и при работе механизмов подавления.